
#**MI** Innovación Abierta / Open Source

![](../images/D1.JPG)

##¿QUE ES LA INNOVACIÓN ABIERTA?
Consiste en una estrategia para hacer que la innovación no se limite únicamente a la parte interna de una organización o a su departamento de I+D, sino que se combine con el conocimiento externo.

##Henry Chesbrough

Henry Chesbrough está considerado a nivel mundial como el padre de la innovación abierta.
Es profesor en la Haas School of Business de la University of California (Berkeley) y director ejecutivo del Center for Open Innovation, que se dedica a la investigación y la
docencia relacionadas con el impacto del conocimiento repartido mundialmente sobre crecimiento, estrategia e innovación.

![](../images/D2.JPG)



**Compromiso de la dirección**
Sin duda es fundamental. La dirección ha de transmitir la importancia que la innovación abierta tiene para la empresa y va a tener en el futuro.

**Participación de la dirección**
No sólo hay que transmitir la importancia del proyecto, sino que es importante la participación. Los cambios que se pueden generar en las empresas son críticos, y conviene que la dirección participe de esos cambios y tenga información de ellos de primera mano.

**La información es clave**
Una parte importante de la implantación de un modelo de IA es la gestión de la información. Hay que cambiar la forma en la que se gestiona y huir de modelos tradicionales que utilizan la información como una posesión.

**El objetivo es el conocimiento**
La información se ha de gestionar para conseguir conocimiento, para mejorar el que posea la organización y para aumentarlo.

**Tan importante como la organización son los trabajadores**
El objetivo de un programa de IA no ha de ser sólo aportar valor a la organización, sino también a los trabajadores. Ellos han de estar convencidos de las bondades de este modelo, del beneficio que van a obtener con él. Al fin y al cabo son los que han de gestionarlo.

**Gestionar la responsabilidad que implica la libertad**
La implantación de un modelo de IA suele implicar un aumento de libertad de decisión y gestión por parte de los trabajadores, pero eso implica que ellos también han de ser responsables de sus decisiones. Y responsabilidad no implica castigo, sino gestión del error.

**El error forma parte de la gestión, está en el ADN**
La organización ha de ser capaz de estudiarlo, aprender de él y mejorar así la organización. Es fundamental que no lo ocultemos ni lo castiguemos.

**Redarquía, la red es un concepto clave**
Tanto de manera externa como interna, es fundamental desarrollar redes que fortalezcan nuestra capacidad de generar y transmitir conocimiento.

**Compartir información es bueno**
A nivel interno mejora el conocimiento de la organización y a nivel externo aumenta las posibilidades de relevancia y encontrar Partners para proyectos. Además nos permite obtener otras visiones e interpretaciones de la información compartida enriqueciendo y aumentando las posibilidades de éxito.

**La Innovación Abierta no es una metodología**
No estamos hablando de un proceso pautado que se implanta de igual manera en todas las empresas. Se trata de un enfoque, un modelo abierto de gestión que se ha de adaptar a las necesidades y características de cada empresa.

##REGLAS PARA LA INNOVACIÓN ABIERTA

####El problema o la pregunta que nos ocupa
Antes de que comunidades más amplias de pensadores puedan aportar sus mejores ideas, necesitan saber a qué se enfrentan.
Debe brindar información clara y precisa sobre el problema que está tratando de resolver.

####Los incentivos disponibles
A la gente le gusta ser recompensada por sus ideas. Por lo tanto, para obtener las
sugerencias más transformadoras, debe ofrecer algo a cambio. Esto puede tomar la forma de una recompensa económica, reconocimiento profesional o publicidad valiosa.

####Expectativas de propiedad intelectual
Debe establecer quién será el propietario de la propiedad intelectual si su empresa
decide adoptar una innovación como resultado de la innovación abierta. Esto es fundamental para que los participantes tengan confianza en el proceso.

####Cómo y cuándo las personas deben enviar ideas
Si les pide a las personas que envíen sus mejores ideas, deben conocer el
formato deseado para hacerlo, incluidos los plazos.


##MODELOS DE INNOVACIÓN ABIERTA

####Desafíos
Las empresas pueden establecer desafíos de innovación para recopilar ideas y
encontrar soluciones. Estos pueden ser eventos públicos en los que cualquiera
puede contribuir, o pueden ser privados con socios específicamente
seleccionados.

####Asociaciones de empresas emergentes
Las asociaciones entre startups y empresas corporativas son otra forma de
trabajar juntos para encontrar una solución a un problema identificado. Estas
asociaciones son una excelente manera de aprovechar las fortalezas de cada
empresa y ofrecer beneficios mutuos.

####Incubadora / aceleradora de inicio
Una incubadora o aceleradora de startups es similar a una asociación, pero
también implica que el negocio corporativo invierta capital en la startup.
A menudo, la empresa tendrá un equipo interno trabajando en el proyecto, con
la puesta en marcha allí para ayudarlos con conocimientos y experiencia
específicos.

####Hackatones
Los hackatones son similares a los desafíos de innovación, pero también
profundizan en los detalles del proyecto, a menudo hasta la fase mínima del
producto viable.
El objetivo de los hackatones es trabajar lo más rápido posible, canalizando la
experiencia y el conocimiento creativos para generar impulso en un período de
tiempo muy corto.

####laboratorios de co-creación
Los laboratorios de co-creación pueden ser internos de una empresa o
convocados externamente junto con empleados, clientes y otros socios.
Los laboratorios de cocreación son lugares dedicados a la innovación, con los
recursos, la tutoría y el conocimiento que las personas necesitan para explorar
preguntas desafiantes.


#OPEN SOURCE

Open source es una expresión de la lengua inglesa que puede traducirse como “fuente abierta”. Se califica como open source, a los programas informáticos que permiten el acceso a su código de programación, lo que facilita modificaciones por parte de otros programadores ajenos a los creadores originales del software en cuestión.

###¿Cuáles son las principales diferencias del software libre frente a open source?
La principal es que el código abierto es menos estricto que el software libre, por lo que en la práctica todo software libre se puede calificar como código abierto, aunque no todo el software de código abierto tiene por qué ser libre.

El Software Libre tiene diferencias de índole filosóficas con el Open Source, mientras que desde la FSF (Free Software Foundation) siempre se priorizan los aspectos de índole ética, en el Open Source se destacan las aspectos técnicos sobre cualquier discusión moral acerca de las licencias y derechos.

###OPEN HARDWARE

El término open hardware, u open source hardware, se refiere al hardware cuyo diseño se hace públicamente disponible para que cualquiera pueda estudiarlo, modificarlo y distribuirlo, además de poder producir y vender hardware basado en ese diseño.
